<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: blind | Iván Rodríguez]]></title>
  <link href="http://viktorivan.github.io/blog/categories/blind/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://viktorivan.github.io/"/>
  <updated>2015-11-09T16:30:40-06:00</updated>
  <id>http://viktorivan.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Iván Rodríguez]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cálculo de SNR ciego para OFDM]]></title>
    <link href="http://viktorivan.github.io/blog/2014/11/12/calculo-snr-ciego-para-ofdm/"/>
    <updated>2014-11-12T19:10:05-06:00</updated>
    <id>http://viktorivan.github.io/blog/2014/11/12/calculo-snr-ciego-para-ofdm</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Resumen.</em></p>

<p>La relación señal a ruido (SNR) es la proporción existente entre la potencia de la señal recibida y la potencia de ruido en el receptor. De este modo, se realiza la medición de la tasa de bit erróneo (BER) de un sistema de comunicación digital ante la presencia de ruido y sin tener en cuenta el ancho de banda. Para el cálculo de SNR normalmente involucra el conocimiento previo en el receptor de la palabra transmitida y el canal. Por lo general se expresa en dB y es adimensional. </p>

<p>En un sistema convencional de Multiplexión por División de Frecuencias Ortogonales (OFDM), el cálculo de SNR se realiza utilizando símbolos de entrenamiento o subportadoras pilotos. Uno de los métodos para el cálculo de SNR involucra que la secuencia transmitida es conocida previamente por el receptor. Cuando el receptor no conoce esta secuencia de entrenamiento, el método de estimación es conocido como estimación ciega.</p>

<!-- more -->
<p><em>I. Introducción.</em></p>

<p>La estimación del SNR para un sistema de comunicación es importante, ya que con ello se valida el desempeño de un sistema para ciertas condiciones de canal. De este modo se puede interpretar que un sistema es eficiente a altas SNR o un deficiente a bajos SNR. Así mismo se puede utlizar para comparar el sistema con otros esquemas, dando a entender que tiene un mejor BER, tasa de símbolo erróneo (SER) o tasa de paquete erróneo (PER) que otros sistemas.</p>

<p>De acuerdo con la literatura, la estimación de SNR en el contexto de portadora única es un tema muy investigado, y muchos de estas técnicas se han adaptado a la modulación OFDM en forma directa. De acuerdo a algunos autores, es posible realizar la estimación ciega de SNR en un símbolo OFDM directamente en la carga util, sin necesidad de conocer los pilotos, cabecera o secuencias de entrenamiento<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>. </p>

<p>A continuación se mostrará una técnica de estimación de SNR ciego, así mismo se propondrá un algoritmo donde se muestra los valores de estimación y reales de SNR de un sistema OFDM.</p>

<p><em>II. Modelo de sistema.</em></p>

<p>En el dominio de la frecuencia, el símbolo OFDM recibido $Y(j,k)$ en el tiempo $j$ y subportadora $k$ puede ser representado por:</p>

<p>$
\begin{equation}
Y(j,k)=X(j,k)H(j,k)+N(j,k),
\end{equation}
$ </p>

<p>donde $X(j,k)$ es el símbolo transmitido, $H(j,k)$ es el canal y $N(j,k)$ es el ruido. El SRN instantáneo $\Psi$ en el intervalo de tiempo $J$ en el grupo de subportadoras $K$ está definido por la variable aleatoria</p>

<p>$
\begin{equation}
\Psi = \dfrac{\sum_J\sum_K{\left| X(j,k)H(j,k) \right|^2}}{\sum_J\sum_K{\left| N(j,k) \right|^2}}
\end{equation}
$ </p>

<p>donde $N(j,k)$ se puede calcular por medio de la siguiente ecuación:</p>

<p>$
\begin{equation}
{\sum_J\sum_K{\left| N(j,k) \right|^2}}= {\sum_J\sum_K{\left| Y(j,k)-X(j,k)H(j,k) \right|^2}}
\end{equation}
$</p>

<p>Considerando que prácticamente todos los sistemas OFDM definen un conjunto de subportadoras $Q$ donde no se transmite señal alguna, por lo general al principio y final del símbolo, es posible suponer que los valores presentes en $Q$ después de la equalización de la carga util sea ruido.</p>

<p>$
\begin{equation}
Y(j,q)= N(j,q)
\end{equation}
$  </p>

<p>Asumiendo que </p>

<p>$
\begin{equation}
\sum_J\sum_Q{\left| N(j,q) \right|^2} &gt; 0
\end{equation}
$ </p>

<p>se puede definir la relación ruido a ruido (NNR) $\eta$ como sigue:</p>

<p>$
\begin{equation}
{\sum_J\sum_Q{\left| N(j,q) \right|^2}}= {\sum_J\sum_K{\left| N(j,k)\right|^2}}
\end{equation}
$</p>

<p>Si el ruido es blanco aditivo gausiano (AWGN), el cálculo de $\eta$ puede realizarse como:</p>

<p>$
\begin{equation}
\eta = Q / K
\end{equation}
$</p>

<p>De este modo, la estimación del SNR $\Psi$ se define por:</p>

<p>$
\begin{equation}
\Psi = \dfrac{\sum_J\sum_K{\left| Y(j,k) \right|^2}}{\sum_J\sum_Q{\left| Y(j,q) \right|^2}} \eta -1
\end{equation}
$ </p>

<p><em>II. Algoritmo de estimación de SNR ciego.</em></p>

<p>A continuación se muestra una simulación de un sistema DFTS-OFDM desarrollado en Python. El tamaño del símbolo es de 2048 subportadoras, de las cuales sólo 192 tienen datos y el resto son nulos. La estimación de SNR se realiza en el dominio de la frecuencia, por lo que al algoritmo se agrega después de la etapa de OFDM pero antes de DFTS. Así mismo en la gráfica se puede observar el valor de SNR estimado junto con el valor de SNR real. </p>

<p>{% include_code DFTSOFDMSNR.py %}</p>

<p>{% img /downloads/images/dftsofdmsnr.png %}</p>

<p>Referencias</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>LI, Yunxin. Blind SNR estimation of OFDM signals. En 2010 International Conference on Microwave and Millimeter Wave Technology. 2010. p. 1792-1796.<a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
