<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: pybombs | Iván Rodríguez]]></title>
  <link href="http://viktorivan.github.io/blog/categories/pybombs/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://viktorivan.github.io/"/>
  <updated>2016-04-27T09:34:03-05:00</updated>
  <id>http://viktorivan.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Iván Rodríguez]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Instalación GNU Radio con PyBombs versión 2]]></title>
    <link href="http://viktorivan.github.io/blog/2016/03/29/instalacion-gnu-radio-con-pybombs-version-2/"/>
    <updated>2016-03-29T20:24:26-06:00</updated>
    <id>http://viktorivan.github.io/blog/2016/03/29/instalacion-gnu-radio-con-pybombs-version-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Introducción.</em></p>

<p><a href="http://gnuradio.org">GNU Radio</a> es un proyecto de software libre orientado a radio definido por software, basado en Python; existen diversos medios para instalar el conjunto de herramientas que comprenden a GNU Radio, desde los repositorios utilizando <code>apt-get</code> hasta la instalación desde el código fuente del proyecto en la terminal, con ayuda de un script o con un gestor de paquetes. La ventaja de instalar GNU Radio desde el código fuente con respecto a los repositorios es la versión de instalación, ya que los repositorios pueden tardar en actualizarse con respecto a los avances del proyecto.</p>

<!-- more -->

<p>Anteriormente, GNU Radio desarrolló una primera versión de <a href="https://github.com/gnuradio/pybombs/">PyBombs</a> que permitía la instalación del proyecto de una manera sencilla e inclusive intuitiva. Debido a la popularidad de PyBombs para la instalación de proyectos OOT de GNU Radio, se realizó una actualización que permite la fácil distribución e instalación de proyectos pero ahora es incluido desde el gestor <a href="https://pip.pypa.io">pip</a> de Python.</p>

<p><em>Instalación.</em></p>

<p>Primeramente es necesario instalar el gestor pip de Python, desde una terminal.</p>

<p><code>
$ sudo apt-get install python-pip python-dev build-essential 
$ sudo pip install --upgrade pip 
$ sudo pip install --upgrade virtualenv 
</code></p>

<p>Una vez instalado el gestor de aplicaciones de Python, se procede a la instalación de PyBombs.</p>

<p><code>
$ sudo pip install PyBOMBS
</code></p>

<p>Teniendo una vez instalado el proyecto de PyBombs, se descargan las recetas donde están indicadas las ubicaciones de los proyectos para su descarga. </p>

<p><code>
$ pybombs recipes add gr-recipes git+https://github.com/gnuradio/gr-recipes.git  
$ pybombs recipes add gr-etcetera git+https://github.com/gnuradio/gr-etcetera.git
</code></p>

<p>Para que GNU Radio pueda ser ejecutado desde cualquier ubicación se tiene que indicar donde se instalará el proyecto.</p>

<p><code>
$ sudo pybombs prefix init /usr/local -a myprefix
</code></p>

<p>Una vez inicializado el prefijo, se procede a la instalación de GNU Radio desde PyBombs.</p>

<p><code>
$ sudo pybombs -p myprefix install gnuradio gr-osmosdr
</code></p>

<p>Para ejecutar la interfaz gráfica de GNU Radio, sólo se ejecuta el comando.</p>

<p><code>
$ gnuradio-companion
</code></p>

<p><em>Conclusión.</em></p>

<p>El proyecto de PyBombs de GNU Radio ha mostrado un cambio que puede interpretarse como positivo, ya que permite agregar proyectos OOT de una manera sencilla e incluso modificar las recetas para proyectos personales y facilitar su distribución e instalación.</p>

<p>viktorivan@openmailbox.org</p>

<p>@viktor_ivan</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
