<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ipython | Iván Rodríguez]]></title>
  <link href="http://viktorivan.github.io/blog/categories/ipython/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://viktorivan.github.io/"/>
  <updated>2016-04-08T18:18:37-05:00</updated>
  <id>http://viktorivan.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Iván Rodríguez]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jupyter, una aplicacion web para cómputo científico]]></title>
    <link href="http://viktorivan.github.io/blog/2015/10/22/jupyter-una-aplicacion-web-para-computo-cientifico/"/>
    <updated>2015-10-22T17:32:15-05:00</updated>
    <id>http://viktorivan.github.io/blog/2015/10/22/jupyter-una-aplicacion-web-para-computo-cientifico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Resumen.</em></p>

<p>Hoy en día, la enseñanza interactiva por medio de plataformas web de diversos lenguajes de programación es muy común, ya que esto permite que desde cualquier plataforma se puedan desarrollar prácticas y así mismo evaluarlas en tiempo real.</p>

<p>Una opción es <a href="http://www.jupyter.org">Jupyter Notebook</a>, esta plataforma web de código abierto permite trabajar con múltiples lenguajes de programación a través de libretas, permitiendo su fácil distribución entre los usuarios.</p>

<!-- more -->

<p><em>Introducción.</em></p>

<p><a href="http://www.jupyter.org">Jupyter Notebook</a> es una aplicación web para datos interactivos de ciencia y cómputo científico, que permite al autor crear documentos que combinen live-code con texto narrativo, ecuaciones, imágenes, video y visualizaciones. Estos documentos pueden compartirse por medio de <a href="http://www.github.com">GitHub</a>, <a href="http://www.dropbox.com">Dropbox</a> y el visor de Jupyter Notebook <a href="http://nbviewer.ipython.org/">nbviewer</a>. </p>

<p><em>Instalación.</em></p>

<p>Jupyter Notebook es una aplicación que requiere de python3 y se instala a través de pip3, para ello, desde una terminal se instalan los paquetes necesarios para su funcionamiento.</p>

<pre><code>$ sudo apt-get install build-essential python3-dev python3-pip
</code></pre>

<p>Una vez instalados los prerequisitos se procede a la instalación de Jupyter por medio de pip3</p>

<pre><code>$ sudo pip3 install jupyter
</code></pre>

<p>Para corroborar la correcta instalación de Jupyter Notebook, desde una terminal ejecutamos</p>

<pre><code>$ ipython notebook
</code></pre>

<p>Este comando abrirá una ventana del navegador de internet y se mostrará los archivos y folder de la raíz donde fue ejecutado el comando.</p>

<p><img src="/downloads/images/jupyter.png"></p>

<p>Una libreta disponible de Jupyter es <a href="https://github.com/unpingco/Python-for-Signal-Processing">Python for Signal Processing</a>, en ella se puede aprender procesamiento de señales en Python. La descarga de la libreta se realiza con los siguientes comandos</p>

<p><code>
$ git clone https://github.com/unpingco/Python-for-Signal-Processing.git
$ cd Python-for-Signal-Processing/
$ ipython notebook
</code>
<img src="/downloads/images/pythonDSP.png"></p>

<p>viktorivan@openmailbox.org</p>

<p>@viktor_ivan</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
